\textbf{Ejemplo 4:}\\
Una entidad estatal puede usar el edificio A que requiere  COP 5 millones cada año como costo de mantenimiento y  COP 6 millones cada 5 años para reparaciones o, puede usar el edificio B, que requiere  COP 5,1 millones cada año como costo de funcionamiento y  COP 1 millón cada 2 años para reparaciones. Suponiendo una tasa del j=30\% nominal anual año vencido y el edifico escogido se ocupara por tiempo indefinido., ¿cuál de los dos edificios le resulta más conveniente utilizar?\\

\textbf{Solución:}

%La tabla ira centrada
\begin{center}
 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
 %Creación de la cuadricula de 3 columnas
 \begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
  %Creamos una linea horizontal
  \hline
  %Definimos el color de la primera fila
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación período focal}}                                                                                                                                        \\ \hline
  \multicolumn{3}{|c|} {$pf=0\textit{ pav}$}                                                                                                                                                                              \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%% INICIO DECLARACIÓN DE VARIABLES %%%%%%%
  %%%%%%%%%% INICIO TITULO
  %Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}                                                                                                                                      \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO DE MATEMÁTICAS
  %Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
  \multicolumn{2}{|l|}{$R_{a_1}= COP 5{.}000{.}000\textit{ matenimiento c/año}$} & $VP_a= COP ?$   \\
  \multicolumn{2}{|l|}{$R_{a_2}= COP 6{.}000{.}000\textit{ reparacion c/5años}$} & $VP_b= COP ?$   \\
  \multicolumn{2}{|l|}{$R_{b_1}= COP 5{.}100{.}000\textit{ matenimiento c/año}$} &                 \\
  \multicolumn{2}{|l|}{$R_{b_2}= COP 1{.}000{.}000\textit{ reparacion c/2años}$} &                 \\ \hline
  
  %%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}}                                                                                                                                     \\ \hline
  %Mezclamos 3 columnas y pondremos el dibujo
  %%%%%%%%%%%%% INSERCIÓN DE LA IMAGEN
  %Deberán descargar las imágenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
  %n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
  \multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 ,width=1\columnwidth]{5_Capitulo/ejemplos/4/Capitulo5Ejemplo4.pdf} }                                                                                            \\ \hline
  %%%%%%%%%%%%% FIN INSERCIÓN DE IMAGEN
  %%%%%FIN FLUJO DE CAJA
  
  
  
  %%%%% INICIO DECLARACIÓN FORMULAS
  %%%%%%%%%%% INICIO TITULO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}                                                                                                                                       \\ \hline
  %%%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
  
  \multicolumn{3}{|c|}{$VF=R(\frac{(1+i)^n-1}{i}) \hspace{0.4 cm} \textit{Valor futuro de una serie uniforme vencida}$}                                                                                                   \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$VP=\frac{R}{i} \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente de una serie perpetua vencida}$}                                                                                                            \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$VF=R[\frac{(1+i)^n-1}{i}] \hspace{0.2 cm}\textit{Ecauacion de equivalencia de flujo}$}                                                                                                            \\ \hline
  
  %%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
  %%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMÁTICO
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}                                                                                                                                         \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
  \multicolumn{3}{|l|}{\textbf{Para el edificio A:}}                                                                                                                                                                      \\
  \multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{Cálculo del valor presente de la serie uniforme vencida perpetua del costo anual de mantenimiento.}                                                                                    \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$VP_{a_1}=\frac{ COP 5{.}000{.}000}{0.3}\hspace{0.2 cm}\rightarrow \hspace{0.2 cm}VP_{a_1}= COP 16{.}666{.}666.67$}                                                                                      \\
  \multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{Cálculo de la R anual equivalente de la serie quinquenal de reparación.}                                                                                                               \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$VF_{a_2}=R_{a_2}[\frac{(1+i)^n-1}{i}]\hspace{0.2 cm}\rightarrow \hspace{0.2 cm} COP 6{.}000{.}000=R_{a_2}[\frac{(1+0.3)^5-1}{0.3}]\hspace{0.2 cm}\rightarrow \hspace{0.2 cm}R_{a_2}= COP 663{.}489$} \\
  \multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{Cálculo del valor presente de la serie uniforme vencida anual perpetua equivalente por la reparación.}                                                                                 \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$VP_{a_2}=\frac{ COP 663{.}490}{0.3}\hspace{0.2 cm}\rightarrow \hspace{0.2 cm}VP_{a_2}= COP 2{.}211{.}631$}                                                                                        \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$VP_{a}=VP_{a_1}+VP_{a_2}$}                                                                                                                                                                        \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$VP_{a}= COP 16{.}666{.}667+ COP 2{.}211{.}631\hspace{0.2 cm}\rightarrow \hspace{0.2 cm}VP_{a}= COP 18{.}878{.}798$}                                                                               \\
  \multicolumn{3}{|l|}{\textbf{Para el edificio B:}}                                                                                                                                                                      \\
  \multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{Cálculo del valor presente de la serie uniforme vencida perpetua del costo anual de mantenimiento.}                                                                                    \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$VP_{a_1}=\frac{ COP 5{.}100{.}000}{0.3}\hspace{0.2 cm}\rightarrow \hspace{0.2 cm}VP_{b_1}= COP 17{.}000{.}000$}                                                                                         \\
  \multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{Cálculo de la R anual equivalente de la serie bianual de reparación.}                                                                                                                  \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$VF_{b_2}=R_{b_2}[\frac{(1+i)^n-1}{i}]\hspace{0.2 cm}\rightarrow \hspace{0.2 cm} COP 1{.}000{.}000=R_{b_2}[\frac{(1+0.3)^2-1}{0.3}]\hspace{0.2 cm}\rightarrow \hspace{0.2 cm}R_{b_2}= COP 434{.}783$} \\
  \multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{Cálculo del valor presente de la serie uniforme vencida anual perpetua equivalente por la reparación.}                                                                                 \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$VP_{b_2}=\frac{ COP 434{.}783}{0.3}\hspace{0.2 cm}\rightarrow \hspace{0.2 cm}VP_{b_2}= COP 1{.}449{.}275$}                                                                                        \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$VP_{b}=VP_{b_1}+VP_{b_2}$}                                                                                                                                                                        \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$VP_{b}= COP 17{.}000{.}000+ COP 1{.}449{.}275\hspace{0.2 cm}\rightarrow \hspace{0.2 cm}VP_{b}= COP 18{.}449{.}275$}                                                                                  \\
  \multicolumn{3}{|c|}{$\mathbf{VP_a-VP_b= COP 18{.}878{.}798- COP 18{.}449{.}275= COP 429{.}522\hspace{0.2 cm}}$}                                                                                                        \\ \hline
  
  
  %%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
  %%%%%% FIN DESARROLLO MATEMÁTICO
  %%%%%% INICIO RESPUESTA
  \rowcolor[HTML]{FFB183}
  %%%%%%%%%%INICIO TITULO
  \multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}                                                                                                                                                     \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN TITULO
  %%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMÁTICA
  \multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{\textbf{Es conveniente hacer uso del edificio B, que representa un ahorro de  COP 429.522}}
  \begin{comment}
  \multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{
  $F_{4} = F_{5} = COP 21{.}610 $ .}
  \end{comment}
  \\ \hline
  %%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
  %%%%%% FIN RESPUESTA
 \end{longtable}
 %Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
 %\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 4 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
